<vorlesungen>
   <autor>
      <name>Willisen</name>
      <vorname>Friedrich Adolf von</vorname>
   </autor>
   <titel>Humbolds Vorleſungen</titel>
   <link>http://www.deutschestextarchiv.de/book/show/willisen_humboldt_1827</link>
   <vorlesungsort>Berliner Universität</vorlesungsort>
   <vorlesung nr="1">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="2">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="3">
      <p>Die flüſſigen Hüllen des Starren. </p>

      <p>Sie ſind entweder tropfbar oder luftförmig, das Waſſer u der Dunſtkreis, u beziehen ſich auf die oceaniſchen u meteorologiſchen Verhältniſſe. Die Quantität des durch die Luft verbreiteten Sauerſtoffs iſt ½, zwar verſchieden in verſchiedenen Jahreszeiten, aber dieſelbe in allen Räumen, ſelbſt auf den höchſten Gebirgen. Der Luftocean ſchlägt Wellen nach oben u bringt die Barometerveränderungen hervor. Es iſt aber in demſelben noch eine andere Bewegung, die die ſtündlichen Variationen erzeugt: Wo eine vollkommene Ruhe im Verlauf der Erſcheinungen herrſcht, kann man am Barometer die Stunde erkennen, wie an der Uhr. Man bemerkt 2 Ebben u 2 Fluthen in der Luft. Das Sinken dauert über Mittag bis 4½ Uhr, wo es den niedrigſten Stand hat. Dann beginnt das Steigen u wieder ein Sinken. Die 2te Höhe des Standpunktes am Barometer ist 9½ Uhr des Morgens. Dieſe Ebben u Fluthen werden ſelbſt durch Stürme u Erdbeben nicht unterbrochen. Zur Beobachtung derſelben werden in den verſchiedenen Gegenden mehr oder weniger Tage gefordert. Um die mittleren Zahlen zu finden, reichen in Frankreich nicht volle 20 Tage; im Norden wird eine größere Menge von Beobachtungen nöthig ſein, um die Veränderungen des Luftmeeres zu erkennen. — Das Quantum des Regens iſt ſehr verſchieden~ Wenn unter den Tropen 120–130″ Wasſer in einem Jahre fallen, ſo ſind es in unſern Gegenden nur 15–20 Zoll, in England 30. — Das Klima iſt abhängig, nicht bloß von den Bewegungen der Luft, ſondern wird vornehmlich modificirt durch das Verhältniß zwiſchen Meer u Continent. Die Temperatur iſt eine Folge der Verhältniſſe zwiſchen den festen, mehr Wärme erzeugenden u den mehr flüſſigen Theilen des Planeten. Europas Temperatur hängt weſentlich davon ab, daß es weſtlich liegt. Alleweſtlichen Küſten ſind wärmer als die öſtlichen, weil die Weſtwinde vom Meere erwärmt werden; die Oſtwinde über den im Winter mit Schnee bedeckten Continent ſteigen. Jn Amerika hat Californien die Temperatur von Europa, aber zwiſchen den weſtlichen Küſten Europas u dem öſtlichen Theile des weſtlichen Feſtlandes iſt ein Unterſchied von vielen Graden. Es iſt eine längſt gemachte Entdeckung, daß Amerika unter gleicher Breite kälter als Europa iſt. China iſt unter derſelben Breite noch kälter, als der öſtliche Theil von Amerika. Europa verdankt sein gemäßigtes Klima, welches auf ſein Fortſchreiten in jeder Bildung ſo mächtig gewirkt hat, dem Umſtande weſtliche, u nicht öſtliche Küſte zu ſein. Dann￼, daß ſüdlich von Europa unter derſelben Länge noch ein Continent iſt. Aſien iſt kälter, weil unter derſelben Länge der Aequator nur wenig Land berührt, größtentheils ins Waſſer fällt. Das Licht wird vom Waſſer abſorbirt; da erzeugt ſich weniger Wärme, als in den opacen Theilen. Die ſüdlichen Waſſermaſſen bringen keine Wärme hervor, wie die Wüſte von Africa, u nicht grade die Wüſte, _ daß es ein Continent iſt. Der Aequator geht für Europa durch den Continent, darum iſt Europa wärmer als Aſien. Der Grund ſeines gemäßigten Klimas liegt 3tens in ſeinem Verhältniſſe gegen den Nordpol. Alle andern Continente reichen weiter u in größerer Ausbreitung nach dem Norden hin. Dazu liegt im Norden der ungebildeten Theile von Aſien u Amerika ein ungeheurer Archipelagus von Jnſeln, was wir gewöhnlich Grönland nennen. Jn Europa iſt zwiſchen dem Pole u dem nördlich gelegenen feſten Lande, ein freies Meer. Die Nordwinde, die von einem mit Jnſeln u Eis bedekten Lande kommen, ſind kälter, als die vom offenen Meere. Auch Das Zufließen des wärmeren Waſſers ſchmilzt das Eis, was ſich im Norden erzeugt. — Die Vertheilung des Wärmeſtoffes über den Erdkörper würde eine ganz andere ſein, wenn er eine gleichmäßig feſte oder flüſſige Decke hätte od wenn Ruhe im Luftmeere herrſchte. Die Erwärmung hängt ab vom Einfallswinkel der Sonnenſtrahlen; nur durch Absorbtion erregen ſie die Wärme; je größer der Winkel iſt, deſto weniger Strahlen fallen auf die Fläche. Wenn der Winkel ſchon ſehr beträchtlich wird, ſind die Unterſchiede des Klimas ſehr gering, wie die Wärme unter dem Aequator ſelbſt nur wenig abweicht von der Temperatur des 10￼ bis 15￼ Grades der Breite ~ Der Ocean hat eine andere Temperatur als das feſte Land. Die durchſichtigen Theile erwärmen ſich anders, als die dunklen. Die kalten Theile ſind ſchwerer; die wärmeren erheben ſich zur Oberfläche u ſelbſt über dieſelbe. Daher iſt im Meere ſelbſt eine dreifache Temperatur, die von der Ober fläche gegen die Tiefe hin Abnimmt. Jm tiefſten Meere unter dem Aequator iſt eine Polarkälte. Verſchieden daran iſt 2tens die Temperatur der Untiefen, der Gebirge im Meere. Franklin hat die wichtige Entdeckung gemacht, wie man nach dem Thermometer der Nähe oder Entfernung der Untiefen inne werden kann; die tieferen Waſſerſchichten nämlich ſind kälter, die oberen wärmer. Die 3te Verſchiedenheit bewirkt die Strömung des Meeres, welche die Temperatur verſchiedener geographiſcher Breiten miſcht. Der Golfſtrom hat ſeine Richtung gegen die öſtliche Küſte von Amerika, in den Jſthmus von Panama, weſtwärts von Cuba, wo er einen Wirbel bildet u ſich zurückwindet nach Jrland u Schottland hin. Er führt nach den Küſten dieſer Länder die Tropenprodukte der Antillen. Es iſt möglich u nicht unwahrſcheinlich, daß der indiſche König — die Alten nannten alle Jndier, die von dunkelerer Farbe waren, als die Europäer — deſſen Nepos gedenkt u der 1000 Jahre vor der erſten Entdeckung der neuen Welt durch die Normannen von Weſten her an die ſcandinaviſchen Küſten getrieben ſein ſoll, ein in ſeinem Boote verſchlagener Eskimo geweſen. </p>
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="4">
      <p>Von der Betrachtung des Unorganiſchen — Starren u Flüſſigen — wenden wir uns nun zum Organiſchen. Jm erſten Aufkeimen der organiſchen Materie ist eine Ungewißheit, ob ſie der Pflanzen- odr Thierwelt zugehöre. Man hat mannigfaltige Verſuche gemacht, um die Prieſtleyſche Materie, einen grünen Stoff in allen Waſſern, in der Hinſicht zu beſtimmen. Alle Jnfuſionsthierchen haben dieſe Zwitternatur. Es iſt eine allgemeine Meinung geweſen, daß Licht nöthig ſei zur Entwickelung des organiſchen Stoffes. Die Mythe von Prometheus, der das Licht vom Himmel entwendet, um die Organiſation der Materie hervorzurufen, hat man mehr ſinnreich, als wahr hierher bezogen. Wir kennen organiſche Stoffe tief im Jnnern der Erde; nicht nur in Bergwerken, wohin eine Möglichkeit des Zuganges für das Licht wäre, ſondern in verſchloſſenen Höhlen, hat man Vegetation gefunden. Eben ſo exiſtieren im Jnnern des Meeres, nicht nur allgemein thieriſche und vegetabiliſche Stoffe; die letzteren haben ſelbst ganz grüne Farbe. H. v. H. hat in einer Tiefe Verſuche gemacht, in welche kein Lichtstrahl mehr dringt. Ebenſo leben die Eingeweide würmer — es ſind ihrer 1000 Species — fern von allem Lichte. Rudolphi hat die merkwürdige Entdeckung gemacht, daß in verſchiedenen Thierarten z. B: unſern Rehen u den afrikaniſchen Gazellen, dieſelben Eingeweidewürmer gefunden werden. Eine merkwürdige Erſcheinung iſt der rothe Schnee, der aus Polargegenden zu uns gebracht worden iſt. Es ſind kleine organiſche Körner, (Uredo nivalis) ſie vegetiren unter dem Schnee, unter dem Gefrierpunkte. Jm Contraſt hingegen ſtehen die organiſchen Bildungen in heißen Quellen von 65° R: Es iſt ein ähnlicher Abſtand zwiſchen dieſen Anfängen der Organiſation u den zuſammengeſetzten Pflanzen, wie der zwiſchen der Kleinheit mikroskopiſcher Gegenſtände u den Palmen von 280–300″ Höhe. Dieſe außerordentliche Vegetation iſt nicht nur den Tropen eigen, ſie reicht in Amerika in gleiche Breite mit dem nördlichen Deutſchland, wo Zapfenbäume von 300″ wachſen. Es herrſcht eine ſolche Einheit in der Natur, daß man durch die Multiplication der Zahl einer bekannten Species, die Zahl anderer Species finden kann. Fehlen gewiſſe Arten in der einen Familie, ſo werden ſie an der Zahl durch andere erſetzt. Dieſe numeriſchen Verhältniſſe ſind um ſo merkwürdiger, weil ſie ſich nicht auf Jndividuen beziehen; deren Zahl iſt ganz gleichgültig. Es betrifft allein die Zahl der Formen. Die Formen haben ſich gegenſeitig limitiert. Jn den verſchiedenen Zonen herrſcht ein Verhältniß der entgegengeſetzten Bildungen. Gewiſſe Familien können Nordiſch genannt werden, andere tropiſch; die einen haben ihr Maximum am Pole, die andern am Aequator. Der Unterſchied iſt beachtungswerth, welcher ſich zwiſchen Pflanzenarten verſchiedener Gegenden von gleicher Breite findet. Die Vegetation von Nord-Amerika iſt ganz verſchieden von der europäiſchen, nicht weil die Wärme an den öſtlichen Küſten eine andere iſt, ſondern auch da, wo kaum Temperaturverſchiedenheit iſt. Der Pflanzengattungen ſind weit über 60,000. Jn einem Herbarium in England — dem größten, welches exiſtirt, ſind 30000 Phanerogamen zuſammengeſtellt; wie die Jnſecten einige vereinzelt leben, andere geſellig, ſo auch die Pflanzen. Jm Norden iſt die einfache Frage, aus welcher Baumart ein Wald beſteht, ein Wald am Amazonen-Strome hingegen zeigt in jeder Meilenentfernung andere Baumarten. Die Abweſenheit der geſelligen Pflanzen hat einen höchſt wichtigen Einfluß auf die Bildung der Völker gehabt. Für Europa iſt es ein weſentlicher Grund ſeiner alle andern Erdglieder überſchreitenden Bildung geweſen, daß es keine baumloſen Strecken in ihm giebt, wie im öſtlichen Aſien; in der Abweſenheit von hohen Bäumen u größeren Gruppen beruht das Leben in beweglichen Zelten. Ein intereſſanter Umſtand, beſonders für den Anblick der Natur iſt, daß, wo eine ärmere Vegetation gefunden wird, wir auf hohen Bergen bei der geringen Anzahl von Jndividuen, dennoch eine Mannigfaltigkeit der Arten ſich zeigt, ſo daß der hohe Norden dieſelbe Zahl von Species u Verſchiedenheit der Form hat, wie die reichſten Gegenden der Alpen.</p>

      <p>Das Animaliſche. Die Thiere ſind beweglicher, als die Pflanzen. Sie haben ſchon Bewegung in der Zeit, wo ihr Bau noch am zarteſten iſt. Jn der Lokomotivität der Thiere, die man nicht immer zum triftigen Unterscheidungszeichen gemacht hat, iſt ein großer Unterſchied. Sie hängt nicht immer mit der größeren Ausbildung der Organe zusammen. Die kopfloſen Molusken z. B: u die zweiſchaligen Conchilien, die ſich an die Felſen anhängen, haben nur eine geringe Bewegung. Die Seeigel hingegen echinus, bewegen sich vollkommen durch membranöſe Füße, auch noch mit einem andern Organ, u welcher Unterſchied der Ausbildung zwiſchen den Akephalen u dem Echinus! die letzteren gehören zu den Zoophyten — die Thiere ſind anders klimatiſch vertheilt als die Pflanzen; der Unterſchied der Klimata iſt weniger bei ihnen auffallend. Man findet Fiſche in einer großen Menge von Species von den Säulen des Hercules 35° nördl. Breite, bis zu der Mündung des Senegal u ſelbſt dem Vorgebirge der guten Hoffnung. Bei den Fiſchen iſt dieß um ſo möglicher, da ihr Element in den verſchiedenen Tiefen verſchiedener Temperatur hat, wie die Menſchen ſich von den Höhen der Berge nach den tiefen Ebenen herab durch alle Temperaturen bewegen können. Die Zahl der beſchriebenen Thierarten beläuft ſich auf 60,000 u zwar der Jnſecten 45000, der Vögel 5000, der Fiſche 3000 u der Säugethiere 900. Es fällt dabei das Verhältniß auf zwiſchen Säugethieren u Vögeln. Jn den meiſten Gegenden, u zwar in den verſchiedenen Zonen ſind die Säugethiere ⅕ der Vögel. Eine ſolche Ungleichheit hat nicht immer Statt gehabt. Es iſt eine große Maſſe von Säugethieren verloren gegangen, weniger Vögel, welche ſich der vernichtenden Kataſtrophe haben entziehen können. Es dominirten ehedem von den Säugethieren die Schweine- Rhinoceros- Elephanten- Pferde-Artigen. Die vorhandenen Reſte einer untergegangenen Thierwelt zeigen wunderbare Geſtalt u Größe. Von einzelnen Theilen des Organißmus — eine ſolche Einheit iſt in organiſchen Bildungen! — läßt ſich zur Vorſtellung des geſammten Baues u des Gebrauches der einzelnen Glieder kommen. Der Megaloſaurus hatte eine Länge von 60–70′ gehabt, die Höhe eines Ochſen. Der Pleiſioſaur iſt ein Krokodil mit einem Schwanenhals; es hat am Ufer gelegen, lauernd, den Kopf unter dem Waſſer, die Füße zurückgezogen, in die letzte Hälfte des Körpers. Der Jchthyoſaur, ein Krokodil mit Fiſchaugen, das gewöhnliche hat Schweinsaugen. Für den Geographen hat die Geographie der Thiere ein großes Jntereſſe. Er erkennt aus derſelben den Zuſammenhang der Länder u den Unterſchied der Jnſeln, die früher eine Verbindung mit dem feſten Lande gehabt haben, oder erſt ſpäter über die Meeresfläche aufgeſtiegen ſind. Leopold von Buch nennt die nordiſchen Skären nur Fortpflanzung des nahen Continent. Jn den Südſeeinſeln leben nur kleine Thiere; im indiſchen Ocean dieſelben großen Gestalten wie im Continent von Africa. Das Tiefereindringen in Borneo, Sumatra hat zu wichtigen Entdeckungen in dieſer Beziehung geführt. Man hat 2 Rhinocerosarten gefunden, das eine mit einem Doppelhorn; auch einen merkwürdigen Tapir tief in Sumatra, alſo in den Jnſeln die Bewohner von America. </p>

      <p>Das höchſte Ziel aller Naturbetrachtung beſteht in der klaren Erkenntniß unſerer eigenen Natur; darum schließt ſich das Naturgemälde mit der Betrachtung aller Menſchenrascen. Man iſt unbeſtimmt geweſen, ob der Knochenbau, die Hautfarbe, das Haar, deſſen Feinheit oder verſchiedene Krümmung zum Eintheilungsgrund der Menſchenrascen zu machen ſei. Cuvier vertheilt das ganze Geſchlecht nach der Farbe in 3 Raçen; die weiße, gelbe u ſchwarze. Blumenbach hat 2 Eintheilungen hinzugeſetzt; die malaiiſche u americaniſche. Dieſe Eintheilungen ſind ſehr ſchwankend. Die Alten kannten nur eine Art der Schwarzen, die Aethiopen und hielten dafür, daß die drei Phänomene, die Farbe, die häßliche Naſe, das Haar zuſammengehörten; man hat aber ſpäter entdeckt, daß es Neger giebt, die nur einen jener Charaktere zeigen. Da hat man dann andere Unter ſchiede geſucht und ſie in den Sprachen finden wollen. Die Sprache hat aber ihren Urſprung in der geiſtigen Natur des Menſchen und H࿼. W. v. Humboldt's Unterſuchungen über die Sprache haben gelehrt, daß die Sprache, Jdiome keineswegs nationenweiſe vertheilt ſind, ſondern daß bei aller Ungleichheit des ſinnlichen Elements der Sprache unter den verſchiedenen Völkern u Raçen ſich die beſtimmteſten Analogien im Bau erkennen laſſen, und wieder in einer u derſelben Raçe unter den verſchiedenen Stäm̃en große Abweichungen vorkommen. Die übereinſtim̃ende Sprachbildung zeigt eine Gleichheit der Anlage; nicht jede Raçe hat ihre Eigenthümlichkeit in dieſer, ſondern Nationen der verſchiedenſten Raçen kommen in gewiſſen Merkmalen dieſer Erzeugniſſe des Geiſtes überein, wie z.B die Neger von Coongo u die Basken. Man wird die großen Unterſchiede, die hier bisher gegolten haben, eben ſo verlaſſen müßten, wie es in anderen Theilen der Naturgeſchichte geſchehen iſt. So lange nur allgemeine Anſichten Statt gefunden haben, hat man geglaubt ſich an große Gruppen halten zu müſſen; je weiter man fortſchreitet in der Erkenntniß des beſonderen, deſto mehr ſieht man, wie die Abtheilungen nach großen Gruppen unbequem u unzuverläſſig ſind. Die Namen ſind eben ſo unbequem, als es die Unterſcheidungsmerkmale ſind. Der gelehrte Meiners ſetzte die Celtiſche, Jberiſche, Airiſche Sprache in Verbindung mit den Semitiſchen (Aramäiſch, Hebräiſch, Arabiſch) und theilte die Menſchen ein in häßliche oder unvollkommene Nationen, zu denen er die Neger, Mongolen, Chineſen, Jndier, trotz ihrer Philoſophie u Literatur zählte und die ſchönen, edlen, unter welchen er die Semiten und Europäer beſetzte: beide Raçen ſollten dem Urſprung nach verſchieden ſein und wie Pflanzen und Thiere vom erſten Sitz aus ſich über ihre ſpäteren Wohnungen verbreitet haben. Die unvollkommene brachte es nur auf den Altai, die edle auf den _ zurück. Er hat ſeine Mei nung kurz vor ſeinem Tode verlaſſen. </p>

      <p>Hiermit haben wir das Naturgemälde geschloſſen. Die Hauptzüge deſſelben bilde die Abtheilungen des Vortrags 1, die phyſiſche Aſtronomie</p> 

      <p>2, die Geognoſie; die ſtarren Theile der Erde.
      3, Meteorologie u Klimatologie; die flüſſigen Hüllen, der Ocean u das Luftmeer.
      4., Geographie der Pflanzen.
      5, Geographie der Thiere 
      6, Verbreitung des Menſchengeſchlechts.</p>
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="5">
      <p>Von den erſten kaum erkennbaren Anfängen der himmliſchen Räume wird heraufgeſtiegen zu dem Menſchen und dem Erzeugniß ſeines Geiſtes; eine Art von Mikrokosmos.</p>

      <p>Dieſer Jnhalt könnte eine Encyclopädie zu verſprechen ſcheinen; allein von dieſer iſt die Weltbeſchreibung ernſtlich verschieden. Als eine Encyclopädie würde der Vortrag ſehr unbeſtim̃te Gränzen haben, es würde ſchwierig ſein zu beſtim̃en, wie weit man in dieſem u jenem gehen müßte; das würde mit großem Nachtheil zur Oberflächlichkeit führen. Jn der Weltbeſchreibung kommt es darauf an den Zuſammenhang der Kräfte und ihre gegenſeitigen Einwirkungen nachzuweiſen. Hier ſind der Wiſſenſchaft beſtim̃tere Gränzen geſetzt. Der mündliche Vortrag kann übrigens nicht in der Strenge des ſchriftlichen geſchehen; er behauptet eine eigenthümliche Freiheit. Es iſt ſchon unmöglich dabei dieſelbe Stim̃ung zu behalten, es wird aber auch zweckmäßig ſein, bei dem einen mehr ins Einzelne zu gehen, bei anderm eine größere Allgemeinheit zu behaupten. Einem Vorurtheil iſt zu begegnen, als ſei es ſchwierig in einer Wiſſenſchaft, wenn ſie im Fortſchritt iſt, wie die von der Natur, einen kurzen Vortrag zu halten. Vielmehr je beſtim̃ter die Erkenntniß, je inniger der Zuſam̃enhang iſt _ </p>

   </vorlesung>
   <vorlesung nr="6">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="7">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="8">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="9">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="10">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="11">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="12">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="13">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="14">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="15">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="16">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="17">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="18">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="19">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="20">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="21">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="22">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="23">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="24">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="25">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="26">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="27">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="28">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="29">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="30">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="31">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="32">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="33">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="34">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="35">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="36">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="37">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="38">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="39">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="40">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="41">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="42">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="43">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="44">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="45">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="46">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="47">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="48">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="49">
      <p>Ehe ich im Verfolge von Betrachtungen der verſchiedenen Temperaturen, der athmosphäriſchen Umhüllung unſeres Planeten weiter gehe, erlaube ich mir noch einmal der Deutlichkeit wegen eine allgemeine Rückerinnerung des Geweſenen in dieſer Beziehung, damit die Verfolgung des Weiteren mehr Einheit und Anhalt des Zuſammenhanges erlangen möge. </p>

      <p>Wir haben die Athmosphäre des Erdkörpers in ihren Analogien und ihren Kontraſten und das Minimum einer ſolchen Umhüllung unterſucht, ſowohl früher bei einzelnen Planeten, inſonderheit des Mondes, als jetzt bei unſerem eigenen Erdkörper. Den anderen Kontraſt einer athmosphäriſchen oder ihr ähnlichen Umhüllung bilden die Kometen, deren einzelne wie ich ſchon früher erwähnt ſelbſt keinen Schweif erkennen laſſen; — einer von dieſen iſt ſelbſt der Bielaſche, der einzige welcher der Erde gefährlich werden könnte, indem er die Erdbahn durchſchneidet. Dieſer Komet deſſen sehr kleiner Kern kaum 15 bis 24 Meilen im Durchmeſſer hat, alſo noch weniger als die Hälfte des der Vesta; |: 60 Meilen Durchm :| dagegen iſt in dieſem Kern keine mehr bewegbare Materie. Seine Dunſthülle umfaßt 4⅔ Erdhalbmeſſer, ſo daß die ihm eigene Athmos phäre, wenn wir ſie mit dieſem Namen belegen, 10 mal ſo viel Raum nimmt als der Kern.</p> 

      <p>Die Erdathmosphäre iſt nicht immer in demſelben Zuſtande geweſen, gleich wie die der Kometen in der Dunſthülle Veränderungen erlitten, ſo iſt auch ſie gewiß dieſen unterworfen geweſen. — Wir haben dieſelbe nach ihrer Ausdehnung betrachtet die in einer Weite von 10 Meilen ſich erſtreckt, welche nach der Dämmerung berechnet iſt: — noch aber iſt in einer weiteren Ferne von 30 Meilen ein Sauerſtoff, eine ſehr dünne Athmosphäre, die bei dem Erſcheinen von Aerolyten durch Leuchten derſelben ihre Grenzen anzugeben ſcheint. Ferner haben wir die Umhüllung nach ihrem Drucke, nach der hygrometriſchen Beſchaffenheit betrachtet, die uns auf die Waſſermeteore ſelbſt geführt haben, von welchen wir dann zur Climathologie übergingen. Hier sahen wir gleichſam eine abſteigende Thermometer Scala in den Naturerzeugniſſen des Zuckerrohrs, des Oelbaum, dem Weinbau und endlich den fruchtreichen Gewächſen. </p>

      <p>Die große Menge von Thatſachen, welche in neuerer Zeit den Temperatur-Beobachtungen zu Hülfe gekommen ſind, erlauben die Climathologie beſſer ordnen zu können; — in dieſer ergiebt ſich dieſelbe oder beſſer die Luft einzeln betrachtet auf den Kontinenten und dem Meere. Jn den Erſteren erfordert dieſelbe die Unterſuchung der unteren Schichten der Ebenen als für ſich, und der oberen oder der Höhen. Die Beſchaffenheit äußert den wichtigſten Einfluß, in ihr iſt wieder das Ruhen auf den flüſſigen Theilen, von dem auf dem ſtarren dem Eiſe zu unterſcheiden. Jn dem erſten Abſchnitte habe ich nach den räumlichen Verhältniſſen des Erdkörpers abgehandelt die Jntensität des Lichts, den Einfluß der Berge, nach der Farbe und dem Arpentikularen System, der Wirkung der Sonnenſtrahlen eines dunſtigen oder wolkenfreien Himmel. Die Strahlung aber wird durch die Winde vermindert. Fünftens hängt die Verſchiedenheit der Wärme-Entwicklung ab, je nachdem der Himmel mit Wolken, je nachdem er nicht damit bedeckt iſt; hier finden ſich inſonderheit die Unterſchiede zwiſchen direktem Sonnenlichte und reflectirtem Licht. Aus den ſchon früher angegebenen Verſuchen den Herrn Gaylusſac müſſen die direkten Strahlen einen unmeßbaren Einfluß haben. — Dieſem reiht ſich die Betrachtung des Küſten- und Jnnern-Klimas an, wo die Temperatur der Erſteren im Sommer geringer als die der Letzteren iſt. Die Andeutungen der Thermometer ſind zu dem Gefühle ſehr gering, denn die direckten Sonnenſtrahlen ſind es nur allein welche im Parentina dem Zellgewebe der Pflanzen höchſt einflußreich ſind. Eben darum auch der Weinbau ſich bis zu den Höhen hinaufzieht; denn wenn man eine ſolche korrespondirende Wärme vergleicht, ſo ſteigt ſie weit höher als man nach dem Thermometer glauben ſollte. Auf den Höhen aber iſt eine dünne, trockene weniger feuchte Luft, welche die Entwickelungen der Wärme beſchleunigen. </p>

      <p>Ein ſechſter Moment iſt die Kälte welche erregt wird, wenn trockene Luftſchichten ſich in eine feuchte ergießen. H࿼. Gaylusſac fand als er einen Thermometer auf ein feuchtes in trockener Luft ſeiendes Papier legte eine Erkältung von 10° beträchtlicher als Herr Huentz durch Ausſtrahlung gefunden hat. Etwas ähnliches haben wir von dem inneren Afrikas aus den Berichten von Denham und Clapperton, wo ein Theil der Kälte nicht durch den Nordwind, ſondern einem Gemiſche ſehr feuchter Luft zuzuſchreiben iſt, wo durch die Miſchung eine Ausdehnung entſteht welche die Kälte vermehrt. Jn Afrika ſinkt jedesmal wenn der Harmatha weht das Thermometer um 15°.R. Siebentens habe ich den Unterſchied des Kontinental- und Küſten-Klimas, den Unterſchied der Oſt und Weſtküſten betrachtet, wo wir wahrnahmen daß die Oberfläche des Ozeans eine beſtändige Tendenz von Wärme hat, wie es beim atlantiſchen Meere 7° R. ſind. Parry der den Einfluß des Meeres auf die Kontinente, inſonderheit durch die Weſtwinde auf die Weſtküſten nicht geahndet hat, führt an daß an der Baffinsbay die Oſtküſte kälter als die Weſtküſte ſey, und er ſchreibt es fälſchlicher Weiſe der Rotation der Erde zu. — Dieſe Verſchiedenheit hat uns auf die Jdee der Jſotherm-Linien geführt. Wir haben erſehen warum Amerika kälter iſt, oder warum die Linien gleicher Wärme weder Paralellkreiſe noch unter ſich paralell ſind. Das Kontinentalklima hat die Eigenthümlichkeit daß die Winter ſehr kalt, die Sommer ſehr heiß ſind. Jn Neujorck welches ſüdlicher als Neapel iſt iſt im Sommer 21° R. mittlere Wärme, dagegen die großen Ströme daſelbſt 3–4 Monate gefriert bleiben; — anders aber iſt es wenn man über das Aligani Gebirge in die großen Ebenen des Misſiſpi geht. Ja man hat an der weſtlichen Küſte von Amerika noch eine größere Wärme als unter denſelben Breiten in Europa. Nimt man Berlin an ſo muß man dagegen an der Oſtküſte Aſiens Pecking nehmen und gegen Weſten Paris alſo einen Convexen Scheitel ſich findet in denjenigen Punkt wo man zu geringer Breite herabſteigen muß um zu gleicher Wärme zu ſteigen. Die Zunahme der Wärme giebt eine arithmetiſche Progreſſion bei welcher das Maximum hier um 2½ Uhr eintritt, und das Minimum gleich vor Sonnen-Aufgang; ſo daß wir alſo an jedem Tage zwei Beobachtungen haben; nimt man aber die des Mittags oder eine andere dritte, dividirt dieſe durch 3, ſo entſteht eine größere mittlere Wärme als eigentlich die Temperatur ergiebt. Da dies unbequem iſt, ſo hat man die Stunde des Tages geſucht, welche die mittlere Temperatur des des Tages ergiebt; den Tag geſucht welcher die mittlere Temperatur des Monats beſtimmt, und den Monat welcher die des Jahres bezeichnet. So iſt ſie in Edinburg um 9 Uhr des Abends oder 8 Uhr des Morgens; jedoch gilt dies nicht für alle Orte unter gleichen oder wenig verſchiedenen Breiten; denn nach den Beobachtungen in Paris muß man 8½ Uhr beobachten. Um die des Monats zu finden muß man in Mailand und Wien vom 15 bis 20t Aprill und 15–20 October vergleichen. </p>

      <p>Auch läßt ſich auf die mittlere Temperatur des Orts aus der Quellenwärme ſchließen, noch beſſer aber aus Bohrlöchern, wo bei letzteren Verſuchen in Frankreich ſie ſich bei 32′ Tiefe ergiebt. Die Oberflächen-Wärme des Meeres unter denſelben Breiten giebt die mittlere Temperatur des Orts; aber in der Regel etwas weniges höher. Ein anderes Mittel welches von Strabo angiebt iſt das durch die Kultur des Bodens und der Früchte. Die jährliche mittlere Temperatur von Berlin iſt faſt 7° R. d. h. die Maſſe der Wärme übers ganze Jahr verbreitet würde 7° R. geben; dagegen iſt im wärmſten Monat dieſes Orts im August die mittlere Temperatur zwiſchen 14 u 15° R. — Die Kultur der Tropenzone iſt ſo ſtark daß ſie die Dattelpalme in wahrer Schönheit hervorbringt; hier iſt eine mittlere jährige Temperatur von 18° nöthig; — dagegen um einen bloßen Wald von Palmen ohne Früchte hervorzubringen, wie man es weſtlich von Genua ſieht, gehört noch die mittlere Temperatur von 14° R. — Citronenbäume wenn ſie in freyer Luft ſtehen, und nicht wie bei uns wo ſie gleichſam in Hospitälern gepflegt werden, können 6° R. unter dem Gefrierpunkt ertragen. Die mittlere Temperatur der Citronenbäume aber iſt 13½°. Die des Oelbaum der in Europa zwiſchen 36 und 44° Nbr wächſt, erfordert eine mittlere jährige Wärme von 11½ bis 15° R.; hier kommt es aber auf die kälteſten Monate hauptſächlich an, welche nicht unter 4½ ſind. — Guter trinkbarer Wein erfordert eine jährliche mittl: Wärme von 7–8° R.; was aber das Wichtigſte iſt hier die Temperatur der 3 Wintermonate welche mittlere nicht unter den Gefrierpunkt ſinken darf. Die Sommerwärme dagegen mittl: temp von 15° R. haben muß; — dies iſt in Europa bis 50° Nbr in Amerika aber ſchon mit dem 40° aufhört. Die Wintermonate wenn ſie bei den guten Weinen nur minus ½° R. haben und die Sommermonate etwas über 14° ſo gedeiht er vollkommen. Ja die Cerealien werden noch gebaut wo die Wintermonate eine mittlere Temperatur von 1½° R. unt: d. Gefrierpkt haben; wenn nur die Sommermonate eine mittlere Temperatur von 7 bis 8° über d. Gefrierpkt zeigen, eine Wärme welche die Birken zu ihrer Entwickelung bedürfen. </p>

      <p>Dieſes Erwachen der Natur im Frühjahr iſt ſehr merkwürdig, und hat mir inſonderheit zu vielfältigen Beobachtungen Anlaß gegeben. Das ſchnelle Erwachen der Natur beruht darauf daß in kurzer Epoche die Wärme bedeutend zunimt. Pfirſiche blühen bei 4½° R., Birken ſchlagen bei 8–9° aus. Jn Rom tritt dieſe Zeit im März ein in Berlin im Anfang May, Upſala Mitte Junius. Die Vegetationszeit iſt das Wichtigſte, im ſüdlichen Frankreich dauert ſie 270 Tage wo die mittlere Temp. 9° R. iſt; in Petersburg nur 120 Tage. Gerſte wird noch gebaut wo 90 Tage 7° mittlere Temperatur haben. Nach ihr fängt der Kartoffelbau an. </p>

      <p>Wenn wir die Wärme betrachten ſo iſt in Berlin der größt möglichſte Unterſchied derſelben zwiſchen Monat März und Aprill wo er 4½° R. verſchieden iſt, ſchon geringer tritt er vom Monat Aprill zum May ein wo er 3[FORMEL]° R. beträgt. Nicht ſo iſt das im Norden, hier iſt in Petersburg im Aprill u May 7¾° R. der größt möglichſte Unterſchied. Für das Gefühl äußert ſich der Einfluß der Wärme je nachdem die abſolute Wärme verſchieden iſt. Jn Petersburg findet oft ein plötzliches Steigen von 3 bis 10° ſtatt. Jn Süd-Amerika muß man ſich in einigen Gegenden fürchten zu erkälten, wenn man von der Sonne in den Schatten übergeht. — </p>

      <p>Nun wollen wir uns zu den allgemeinen Reſultaten wenden. </p>

      <p>1, Abnahme der mittleren jährigen Temperatur vom Aequator bis zu den Polen; — bloß von der Ebene und den Kontinenten. </p>

      <p>Hier in der temperirten Zone werde ich die Zwiſchenpunkte annehmen. Es iſt ſehr viel über die Temperatur unter dem Aequator geſtritten. Acquiniſhon hat ſie zu 24° R. beſtim̃t, es iſt aber die mittl: derſelben nicht mehr wie 22[FORMEL]° R. Die Beobachtungen von Ceylon ergeben 21[FORMEL]° R. Batavia 21[FORMEL]° R. Die mittlere Wärme des Aequators iſt ſo 1½° R. wärmer als in Neapel und 7° R. wärmer als in Paris. Gegen die Wendekreiſe nimt ſie ab, obgleich die Gewächſe beinah dieſelben bleiben; hier fällt die mittlere Temperatur zwiſchen 19 u 22° R. in Havanna 20½°, in Makao faſt 19°, weil hier die öſtliche Küſte, ſo daß es im Winter ſelbſt friert. Rio Janeiro 19° mittl Wärme. Ein Zwiſchenpunkt von dieſer iſt von Herrn v Buch in den Canariſchen Jnſeln unter 28° Breite gefunden, wo ſie 18[FORMEL] iſt. alſo 11° höher als die von Berlin. Jn Afrika unter denſelben Graden iſt ſie im Nilthale etwas höher. Die mittl: Temperatur der Wärme von Mailand bis Paris liegt zw: 7 bis 10° in Mailand iſt ſie 10° in Paris 7½°. Je weiter gegen Weſten je bedeutender erhält ſie ſich im Verhältniß zu den Oſtküſten. So iſt in Stockholm 4½° in Finnland 4°, Petersburg 2½° mittl Temp. Jn Berlin wird ſie gefunden durch den Aprill in Paris durch Anfang May. — </p>

      <p>Dem Pole fehlen Orte um ſie hier zu beſtim̃en. Scoresby |:der berühmte Wallfiſchfänger:| fand unter 78° Nbr die mittl temp. minus 5½° in Lappland iſt dies auch d Fall, u in Amerika unter 67° Nbr in Labrador alſo in der Breite von Königsberg. Das Fort Enterpreiſe die kälteſte Gegend unter 64° Nbr; im Lande der Kupfer Jndianer iſt die mittl Temp 7½° unt d. Gefrierpunkt. </p>

      <p>Kapitain Parry der genöthigt war die ſechs Wintermonate auf den Melvills Jnſeln zuzubringen, fand hier in allen ſechs Monaten 25° unt: d. Gefrierpunkt beſtim̃t. Die größte Kälte iſt aber weſtlich von der Lena in den knochenreichen Jnſeln. — Merkwürdig genug iſt es daß der berühmte Aſtronom Tobias Meyer ſich über die Abnahme der Wärme geirrt hat, und ich glaube, daß man hier wohl mit der allgemeinen Betrachtung ſchließen kann, daß die mittl Temp. des Poles ſo viel unter dem Gefrierpunkt beträgt als die des Aequators über dem Gefrierpunkt angiebt. </p>
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="50">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="51">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="52">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="53">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="54">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="55">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="56">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="57">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="58">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="59">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="60">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="61">
   </vorlesung>
   <vorlesung nr="62">
   </vorlesung>
</vorlesungen>